\chapter{Implementierung und Test}%Softwareerstellung}
		\section{Wahl des Betriebssystems}
		\begin{itemize}
          \item tja\ldots Entweder nur eins auswählen oder Android und iOS und
          Win7 Mobile (oder Webinterface\ldots) -> ZU VIEL ARBEIT?
          \item Wahrscheinlich muss die Entwicklung für iOS ausgeschlossen
          werden, weil die entsprechende Entwicklungshardware fehlt. ODER:
          JAILBREAK -> Eclipse -> TESTEN LIVE AUF DEM GERÄT OHNE SIMULATOR
          (zumindest theoretisch auf diese Möglichkeit eingehen).
          \item gibt es evtl. freie iphone emulatoren? ->derzeitige Recherche->
          NEIN
          \item Entwicklungsumgebung für Android und Win7 Mobile ist kostenlos.
          \item Annahne: Wahrscheinlich fällt die Wahl auf Android, da hier
          auch direkt auf einem Gerät getestet werden kann und nicht nur auf
          dem Simulator. Zu demonstrationszwecken ist dies wohl sinnvoller. 
        \end{itemize}
        \section{Codegenerierung}
        
        \subsection{Vorhandene Tools auf dem Markt}

      Verzichtet werden soll auf die Verwendung kommerziell-, proprietärer
      Software zugunsten offener Standards und frei verfügbarer
      Open-Source Technologien. Dabei sind auch Überlegungen zu den
      unterschiedlichen Lizenzen anzustellen.
      
      Deswegen werden im Folgenden erst grafische Tools zur Modellierung der
      Diagramme untersucht und anschließend Transformationstools, die für die
      Überführung der einzelnen Modelle und schliesslich für den entstehenden
      Quellcode verantwortlich sind.
      
 	  \subsubsection{Visual Paradigm}
      
      Visual Paradigm ist sehr leicht und intuitiv zu erlernen. Die meisten
      Funktionen findet man auf anhieb, ohne auch nur einen Blick in die
      Dokumentation werfen zu müssen. Allerdings macht das arbeiten mit Visual
      Paradigm in Kombination mit einem Transformationstool nicht
      viel Sinn, da beim Export der Diagramme in XML Files Informationen verloren
      gehen. Beim Import in Acceleo beispielsweise fehlen die Namen bzw.
      Bezeichnungen der Diagramme so wie Zusammenhänge der einzelnen
      Diagrammarten, die jedoch vorher definiert wurden. Damit ist Visual
      Paradigm für den Zweck der Codegenerierung relativ unbrauchbar.

      \subsubsection{MagicDraw}

      Ein erster Versuch ein einfaches Klassendiagramm zu implementieren und in
      Code umzuwandeln klappte erstaunlicherweise recht gut. Allerdings ist die
      Bedienung von MagicDraw wesentlich komplexer und unübersichtlicher als bei
      Visual Paradigm. Die Einarbeitungszeit ist bei dieser Komplexität
      exponentiell größer. Daher verzögerte sich die Erstellung der Diagramme
      sehr. Was in Visual Paradigm in Stunden machbar war, dauerte hier
      einen ganzen Tag. Schlechte Navigation, unübersichtliche Menüs und
      unzureichende Dokumentation zur Software, aber dafür volle
      Kompatibilität zum XML Standard.
      
      \subsubsection{Acceleo}
      
      Einfache Klassendiagramme in Code umzuwandeln ist mit dem Tool kein
      Problem. Allerdings ist die Dokumentation in Bezug auf Diagrammarten
      ziemlich unvollständig. Das Durchlaufen von Aktivitätsdiagrammen ist
      prinzipiell anhand der Activities möglich. Allerdings konnte ich nicht
      herausfinden, wie man diese in der richtigen Reihenfolge darstellt.
      Acceleo wirft die Ergebnisse einfach so durcheinander, in der Reihenfolge
      wie sie im XML File des UML's generiert wurden. Aus einem Kontrollfluss
      heraus etwas zu erzeugen stellt sich also als ziemlich unmöglich dar.
      
      \subsubsection{oAW}
        
        \begin{itemize}
          \item Probleme während der Umsetzung?
          \item Erwartungshaltung?
          \item Umsetzung aus AndroMDA heraus
        \end{itemize}
        \section{Tests White/Blackbox?}
        \begin{itemize}
          \item Testfälle aufstellen und diese mit JUnit umsetzen(nur für
          Android)
          \item Alternatives Testframework für iPhone \& Win7 Mobile?!?
        \end{itemize}