%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
%\abstract 
\begin{minipage}[b]{1\linewidth}
\chapter*{\abstractname}\label{zusammenfassung}
\ifpdf\pdfbookmark{\abstractname}{abstract}\fi	% Zum PDF Inhaltsverzeichnis hinzufügen
Hier folgt eine kurze Zusammenfassung des Themas (ca. 5~
Zeilen).
\end{minipage}

\begin{minipage}[b]{1\linewidth}
\chapter*{Abstract}
Short description of the thesis (probably 5 lines).
\end{minipage}

\chapter*{Vorwort}\label{vorwort}
\ifpdf\pdfbookmark{Vorwort}{vorwort}\fi % Zum PDF Inhaltsverzeichnis hinzufügen

Motivation (warum habe ich mich für dieses Thema
entschieden)\ldots

\begin{itemize}
  \item Im Studium WPF Handyprogrammierung mit JavaME
  \item Interesse an Smartphoneprogrammierung
  \item Apps als boomendes Marketinginstrument erkannt
\end{itemize}

\begin{minipage}[b]{1\linewidth}
\chapter*{Danksagung}

%Ich bedanke mich für die Unterstützung bei\ldots! Ferner möchte
%ich\ldots danken.

Zuerst möchte ich mich bei meinen Eltern bedanken, die mich mein ganzes Studium
über unterstützt haben. Ohne Sie hätte ich es nicht geschafft überhaupt noch
einmal zu studieren.\\

%todo: check, ob man den langen titel wirklich so ausschreibt oder irgendwie
% abkürzt
Ferner danke ich meinem Mentor Herrn Prof. Friedbert Jochum, der mich über den
Zeitraum meiner Diplomarbeit betreute und mir immer wieder neue Anregungen und
Aspekte aufzeigte, um meine Abschlussarbeit in die richtige Richtung zu
lenken.\\

Nicht zu vergessen natürlich die Firma KHS GmbH, die mir die
Möglichkeit gegeben hat meine Diplomarbeit in Ihrem Hause zu schreiben.
Besonders zu erwähnen sind hier Herr Förster, mein direkter Ansprechpartner,
sowie Herr Buchkremer und Frau Kholodenko, die immer ein offenes Ohr für mich
hatten. (Fari?)\\

Dank gilt auch meinen geduldigen Korrekturlesern Oliver Pol und Maik
``Schäpperts'' E. für die investierte Mühe, Zeit und Rotstifte.

\end{minipage}
